
\medskip

Puisque l'on interroge un étudiant au hasard, on est en situation d'équiprobabilité, et les proportions sont assimilables à des probabilités.

\begin{enumerate}
	\item Comme 91,7\,\% des étudiants ont répondu oui, on a donc $P(Q) = 0,917$.

	Et $P_{\overline{R}}\big( \overline{Q}\big) = 0,65$, cela correspond à la probabilité que le candidat interrogé ait répondu \og non\fg{}, sachant qu'il a échoué à l'examen.

	\item \begin{enumerate}
		\item L'arbre pondéré complété est :

		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1,baseline={(R.base)}]
				% Styles (MODIFIABLES)
				\tikzstyle{fleche}=[-,>=latex,thick]
				\tikzstyle{noeud}=[fill=white,circle,inner sep=2pt]
				\tikzstyle{feuille}=[fill=white,circle,inner sep=2pt]
				\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.6,fill=white, inner xsep=3pt, inner ysep=1.5pt]
				% Dimensions (MODIFIABLES)
				\def\DistanceInterNiveaux{3}
				\def\DistanceInterFeuilles{0.8}
				% Dimensions calculées (NON MODIFIABLES)
				\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
				% Noeuds (MODIFIABLES : Styles et Coefficients d'InterFeuilles)
				\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {};
				\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$R$};
				\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$Q$};
				\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{Q}$};
				\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\overline{R}$};
				\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$Q$};
				\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{Q}$};
				% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
				\draw[fleche] (R.east)--(Ra.west)node[etiquette] {$x$};
				\draw[fleche] (Ra.east)--(Raa.west) node[etiquette] {$0,98 $};
				\draw[fleche] (Ra.east)--(Rab.west) node[etiquette] {$0,02 $};
				\draw[fleche] (R.east)--(Rb.west) node[etiquette] {$1-x $};
				\draw[fleche] (Rb.east)--(Rba.west) node[etiquette] {$0,35 $};
				\draw[fleche] (Rb.east)--(Rbb.west) node[etiquette] {$0,65 $};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}

		\item On sait que $P(Q)=0,917$, or, comme $R$ et $\overline{R}$ partitionnent l'univers, en vertu de la loi des probabilités totales, on a également :

		$\aligned P(Q) &= P\big(Q \cap R\big) + P\left(Q \cap \overline{R}\right)\\
		&= x\times 0,98 + (1 -x) \times 0,35\\
		&= 0,98x + 0,35 - 0,35x\\
		&= 0,63x + 0,35		\endaligned$

		Puisque la probabilité de $Q$ est unique, on peut donc écrire, puis résoudre l'équation :
		\quad
		$\aligned[t] 0,63x + 0,35 = 0,917 &\iff 0,63x = 0,567\\
		&\iff x = \dfrac{0,567}{0,63}\\
		&\iff x = 0,9\endaligned$

La solution de l'équation est donc 0,9 : la probabilité que l'étudiant ait réussi son examen est donc de 0,9 (ou bien : 90\,\% des étudiants ont réussi leur examen).
	\end{enumerate}

	\item Pour cette question, on doit calculer $P_Q(R)$.

	On a :\quad $P_Q(R) = \dfrac{P(Q \cap R)}{P(Q)} = \dfrac{0,9 \times 0,98}{0,917}=\dfrac{0,882}{0,917}=\dfrac{126}{131}\approx0,962$

Si l'étudiant interrogé a répondu \og oui\fg{}  à la question, la probabilité qu'il ait réussi l'examen est d'environ 0,962 (à $10^{-3}$ près).

C'est-à-dire qu'environ 96,2\,\% des étudiants ayant répondu \og oui\fg{} ont effectivement réussi l'examen.

	\item Par exploration à la calculatrice, avec une loi binomiale de paramètres $(20~;~0,615)$, on a :\quad
	$P(N\geqslant 11)\approx 0,797$, \quad et \quad $P(N \geqslant 12) \approx 0,649$.

En choisissant de récompenser les candidats dont la note est supérieure ou égale à 11, la directrice récompensera environ 80\,\% d'eux.

	\item Comme les dix variables aléatoires suivent la même loi binomiale de paramètres 20 et 0,615, chacune de ces variables aléatoires a

	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item pour espérance : \quad $E(N_i) = n \times p = 20 \times 0,615 = 12,3$;
		\item et pour variance : \quad $V(N_i) = n \times p \times (1-p) = 20 \times 0,615 \times 0,385 = 4,7355$.
	\end{itemize}

$S$ étant la somme de ces dix variables aléatoires, on a :

	\begin{itemize}
		\item $E(S) = E(N_1) + E(N_2) + \dots + E(N_{10}) = 12,3 + 12,3 + ... + 12,3 = 123$;
		\item comme les variables aléatoires sont indépendantes,

		$V(S) =  V(N_1) + V(N_2) + \dots + V(N_{10}) = 10 \times 4,7355 = 47,355$	.
\end{itemize}

	\item
	\begin{enumerate}
		\item  La variable aléatoire $M$ donne la moyenne des notes obtenues par un groupe (un échantillon) de 10 étudiants choisis au hasard.

		\item On a bien
		\begin{itemize}
			\item $E(M)= \dfrac{1}{10}\times E(S) = \dfrac{1}{10}\times 123 = 12,3$;
			\item $V(M)=\left(\dfrac{1}{10}\right)^2\times V(S) = \dfrac{1}{100}\times 47,355 =  \np{0,47355}$.
		\end{itemize}
		\item On remarque que l'intervalle de notes considéré : $]10,3 ~;~ 14,3[$ est un intervalle centré sur l'espérance de $M$, autrement dit, la probabilité qui nous intéresse est celle de l'évènement :
		\quad $A = \big\{|M - E(M)| < 2\big\} $.

		L'évènement contraire de cet évènement est : 		\quad $\overline{A} = \big\{|M - E(M)| \geqslant 2\big\} $.

		L'inégalité de Bienaymé-Tchebychev affirme que :

		$\aligned[t] P\big( |M - E(M)| \geqslant 2 \big) \leqslant \dfrac{V(M)}{2^2 } &\iff P\big( |M -12,3| \geqslant 2 \big) \leqslant \dfrac{0,47355}{4}\\
		&\iff P\big( |M -12,3| \geqslant 2 \big) \leqslant 0,1183875 \\
		&\iff P\big( |M -12,3| <  2 \big) \geqslant 1 - 0,1183875\\
		&\iff P\big( |M -12,3| <  2 \big) \geqslant 0,8816125  \endaligned$

		L'affirmation \og La probabilité que la moyenne des notes de dix étudiants pris au hasard soit strictement comprise entre 10,3 et 14,3 est d'au moins $80\,\%$ \fg{} est donc bien correcte, la probabilité que cet évènement soit réalisé étant supérieure à 0,88, elle est aussi supérieure à 0,8 qui correspond à 80\,\%.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

